<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Jiayi Ji</title>
    <link>/zh/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Jiayi Ji</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Jiayi Ji</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 03 Mar 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/zh/post/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>知识的压缩与解压</title>
      <link>/zh/post/2018-03-03-uncertainty/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/2018-03-03-uncertainty/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨晚张少典学长来哥大介绍了他的公司，以及人工智能在中国医疗届的高速发展。整个讲座干货满满，但让我印象最深的还是他关于数据预处理重要性的论述。的确，中国医疗数据数量远超于其他任何国家，但其质量就不敢让人恭维。于是乎大量时间都得花在整理、标准化数据上，而传统的机器学习方法就在整个过程中就不那么重要啦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/b33hrrHb0DmOlmR1iI66p_ArSosoq5zNOwVZndnd9e1BRYCeH7skWKzJPSwEbKjratqlhHQBgr6qYextFNHvxU8rwgyBsnk7eZV3sDs8YvX3N7VigKcKp7UVEvDFwuPg1bbOyq4GwzS46ikkLw1PYlN-Jv9O7Yr6BBkF3pzTxl9JiISI5EuhckE0oDIbinLD6nVNo6AEN8iCU1ANn1kKvnx0GwBDk93kio-r_x4XmfPPBbJs1cdU2KsMAiwLQFE-mLB5IhWnVdQSXK9aaI3kh3Xhma2W92zl5EtwZNOS2OPeqKrBymh9Ij96QP2958f4AiTOtYI6iOfyk7boXpUKWvqMY61r_x7mUxkXpHp0WGkxz6dTk0zgxNLM-WZveGrRa4ORPWqPa_f42SLzcHMSJ55xXhI7ppqcwysmLclEl-V9ZwF80mgQQyLBJRsSgglZ35lRHMPo4NE8WX4e-l5AGclKTCW22gMwEXepqBuDh-APt4l-NT0xgZggZ9HlS01TpdekohLVi0WpARG_jPSWcqyZaaFi3Ge_egQGnA3yQ32S4XfKrQLwDaiZ4Bi8SDH6Z0Zz6TapTMo1WyJPjv4bPLF3xQwabAZTUqJzH8OXdxKc-ATcJQK-mVH_C0Q98DyMDaJyKvnu61GkWCLbOnX0mqefA6JASg3o=w1142-h856-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为自己在数据预处理方面也是一个初学者，目前没啥经验之谈，所以我想分享一个由此引申出来的问题，那就是信息（知识）预处理方面的感悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说实话现在我们有了Google等搜索引擎之后，知识的本体记忆变得不那么重要而快速搜集资料并内化学习的能力越来越成为现代社会的必备生存技能。这种技能早期被称为个人知识管理，对于每个人而言都是不一样的，有的崇尚工具，有的依托记忆，其实本质上都是一套方法论体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邮件日记、GTD、番茄时钟、康奈尔笔记法、晨间日记、紧急-重要四象限法则、甘特图、香肠战术……各种体系都有着自己的拥趸与应用场景，一般人从无到有时任何体系都会很大的改变工作效率，但一段时间后可能每种方法都不那么灵光了，方法本身可能没什么问题，更多的不协调可能是使用者本身过于依赖方法来实现目标而没有真正思考目标本身究竟是否适合方法背后的假设。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就算我列出每种方法的适用场景恐怕也不能解决方法失灵问题，因为任何机械查表式的套用都有着大力丸跟万金油的嫌疑，属于思想上的懒惰，多半还会遇到使用者对场景的混淆。这方面我的建议是先随意找一种方法论完全吃透，然后在实践中发现其局限性，然后能动改进，形成自己的套路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人脑就是一个信息输入-输出系统，且能够即时反馈出的信息量有生理上限。知识管理的核心就是在有限的信息容量里装入尽可能多的信息，其实就是输入信息的压缩与解压方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此可以设想如果信息间是零散独立的，那么并不存在压缩信息的可能。不过如果很多信息可以抽象成一条信息，那么大脑的负担就可以迅速降低，但每次抽象都会损失信息量。同样，在使用或输出信息时，需要解压为具象的语言，此时知识需要增加信息量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当前流行的知识预处理更多关注了信息了整理与抽象，但对知识的使用缺少关注。我在很多 MOOC 笔记网站看到了很多归纳十分精彩笔记，但是感觉过于专著笔记的逻辑结构了，这样在严谨的逻辑框架下很难使用这些知识。有时候理科思维是需要工科思维来落地的，最简单的方法就是进行知识输出的场景训练。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写作、演讲与教学（TA）是目前我认为最好的让知识解压的训练方法。当你看到一个好的创意或工具，简单的收藏与归类并不能让知识变成你的，得用作者的思路重新走一遍，想象自己提出了这个方法并要教给别人，然后在教的过程体会方法局限性。这个过程知识从抽象变具象，增加的信息量就是你使用这个知识的自由度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实写作好比一个翻译过程，把别人的话变成自己的话，同时包括了信息输入与输出过程。以我的经验，只有走这么一出，这个知识点才会真正被掌握，随时可以自由使用出来。从这个角度看，应试教育最大的问题可能是学生可通过技巧在不理解知识的情况下取得高分，等到了无法直接套公式的应用场景就只能抓瞎了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实这个问题最严重的情况是出在科技论文的写作上，以我有限的文献阅读经验，经常发现作者在使用一些方法时只是单纯山寨了其他论文的方法模版，也就是通过排列组合把自己的研究嵌入到一个固定的模式中去，然后就认为一劳永逸了。这样的论文在逻辑严谨性上会继承已发表论文的所有问题，但很难产生新的知识，因为没有新思考来增加信息量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新的问题总是需要新的知识与思索来论证，论文不是让你阐述事实而是论述新知识，所有的手段都是在说服读者认同你的观点，很难想象在根本不理解方法的情况下单纯追求方法本身有多大意义，特别是数据分析方法。我们不仅需要可重复性的研究，更需要有思考的解压式研究，这部分才是科研里最有意思的部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到知识预处理 ，单纯追求效率意义同样不大，一年读几百本书或几分钟读一本书都是在刷数据，舍本逐末。知识管理最好的验证不是数据，而是不断问自己我的知识与思考自由度是否更大了？从知识的应用角度进行验证是最简单的，或者说带着问题去求知是最有效的，让知识压缩进头脑，然后解压成行动，每一步都有思考反馈才是对知识本身的尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代社会的压力让所有人都焦虑，最开始是害怕自己落后，后来是害怕孩子落后。解决焦虑的方法是购买确定性，例如学个高薪专业（CS）、买个学区房、考个证、嫁个有钱人… 这也是拒绝思考的表现，所有现阶段的确定性都存在未来的不确定性，不是说你花了钱就安全了，最多是感到安全而已。对知识的追求也是如此，很多人只是为了缓解焦虑而求知，没用的，只有理解并拥抱不确定性才能真正解决焦虑问题，体会知识本身乐趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你的求知目标是确定的，例如拿到生统PhD迈入学术界，那这个问题就是 AI 可解可优化的，那么只要计算能力在提高，总有一天 AI 可以帮助你，然后替代你。但 AI 是无法提出并优化求解一个不存在或矛盾的问题的，不信你可以问 AI 电车难题，是要一个胖子死还是四个瘦子死，AI 解不了这类逻辑悖论或伦理问题，写不出 loss function或只能写一种原则下的 loss function或加权几种原则下 loss function，原则还是要人提出来。这类充满矛盾与不确定性的原则才是应该花费时间去思考的，焦虑未来的不确定性实在多余，未来总是有不确定性的，正是有不确定性人才不是机器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到不确定性，我又想起了Jenny Bryan在&lt;a href=&#34;https://www.statschat.org.nz/2017/12/15/jenny-bryan-you-need-a-huge-tolerance-for-ambiguity/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;访谈&lt;/a&gt;中的一段话，好久不读，是时候拿出来再温习一遍了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;What skills and attributes make a good data scientist?&lt;/strong&gt; I think being naturally curious, doing something for the sake of answering the question versus a “will-this-be-in-the-test?” mentality – just trying to do the minimum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You need a huge tolerance for ambiguity. This is a quality I notice that we’re spending a lot of time on in our Master of Data Science programme at UBC. Half the students have worked before and about half are straight out of undergrad, and the questions they ask us are so different. The people straight out of undergrad school expect everything to be precisely formulated, and the people who’ve worked get it, that you’re never going to understand every last thing; you’re never going to be given totally explicit instructions. Figuring out what you should be doing is part of your job. So the sooner you develop this tolerance for ambiguity [the better] – that makes you very successful, instead of waiting around to be given an incredibly precise set of instructions. Part of your job is to make that set of instructions.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>统计学习中的 Bias-Variance Trade-Off</title>
      <link>/zh/post/2018-03-03-bias-variance/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/2018-03-03-bias-variance/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近在复习一门统计学习的公开课，由&lt;a href=&#34;http://statweb.stanford.edu/~tibs/ElemStatLearn/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ESL&lt;/a&gt;的两个作者Trevor Hastie与Robert Tibshirani讲授，不过使用的教材是ESL的简化版—&lt;a href=&#34;http://www-bcf.usc.edu/~gareth/ISL/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;《An Introduction to Statistical Learning》&lt;/a&gt;。虽说是简化版但写作风格明显是面对不同群体的，ISL偏应用，ESL更侧重数学原理解析，更抽象些。但这两本书的核心都是围着统计学习转的，而统计学习的一个核心论题就在Bias-Variance的取舍上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初涉统计学习最直观的图形就是过拟合与欠拟合训练集的模型对测试集残差的倒U型曲线，解释上也会偏重说明过拟合问题，下面就从原理层解释下这个问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，我们知道统计学习实际上关注的是模型与现实问题，将现实的数据转化提炼出抽象的模型用来预测或做关系推断。那么先把无监督学习跟关系推断放一边，我们面对的是$Y = f(X) + \epsilon$ 的回归预测问题，这里$f(x)$是理想模型。那么从公式上看我们可以想像，即使是理想模型，也存在$\epsilon$，这是由Y背后的分布决定的，即预测值存在于一个范围而不是定值，通过其出现的概率密度函数，我们可以得到取值的变动范围。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，要清楚实际的统计学习过程是借助$\hat f(x)$来进行的，而$\hat y = \hat f(x)$,也就是每一种建模方法实际对应了一种对理想$f(x)$的估计。那么理想$f(x)$是没有bias的，但实际的建模过程是存在bias的，这个bias是可以有方向的，用bias表示。而在建模过程中模型对理想模型$f(x)$也存在变动范围，受训练集影响大的模型变动大，Variance就高，这就是过拟合的来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再次，不要忘记我们建模实际关心的不是$\hat y$而是$y$，那么在评价建模过程时我们引入一个统计量$MSE$来衡量预测值与实际值的差异，有$MSE = E(Y - \hat Y)^2 = [f(x) - \hat f(x)]^2 + Var(\epsilon)$，这个公式的证明很重要，但基本就是一个代数过程。从结果上看，差异的来源由两部分构成，一部份源于模型的bias，另一部分源于$y$自身的bias，前者想想办法可以降低，后者由你响应变量的自身属性决定，基本不可约了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，关注下$[f(x) - \hat f(x)]^2$，这一部份实际由两部分构成，就是上面提到的Variance与bias。这两部分都低的建模方法更接近实际，但统计学习的一些方法是面临一个取舍问题的，那就是 Bias-Variance Trade-Off。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里用交叉验证中的Leave-One-Out CV (LOOCV)与K-Fold CV (KFCV)来说明下这个问题，LOOCV的核心在于留下一个作为验证集，用其余的数据建模，建n个模型求验证集的$MSE$来进行模型评价。KFCV则将数据分为k份，大部份拿来建模，留一部分拿来验证。从Bias角度，由于LOOCV实际上使用了近乎所有数据，而KFCV会有$\frac{n}{k}$部分不参与建模，所以相同训练集条件下LOOCV的Bias会很小。但从Variance角度，使用的数据基本相同，过于依赖同一套数据，在测试集上会表现模型Variance偏大，反观KFCV，Bias可能由于训练不够偏高，但构建的模型独立性较好，抵消掉了对同一数据集的依赖，得到的模型在Variance上会相对小。这样我们会看到一个有意思的现象，伴随模型复杂度的提高，LOOCV与KFCV的$MSE$实际是差不多的，但其中Bias与Variance的组成是不一样的，从预测效果上看，可能Variance低的模型更具吸引力，因此KFCV会比LOOCV更受欢迎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个解释的角度是从残差相关度上理解的，如果预测值与实际值的差距在训练集上高度相关，这样如果假设建模过程的Variance对某一特定模型是固定的，那么训练集上的高度相关就反过来导致测试集变动范围增大。此外，数据生成过程如果存在自变量的相关，其势必造成参数标准误估计的偏低，进而影响模型的稳健性，这一过程还是比较常见的：时间序列分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，Bias-Variance Trade-Off 贯穿在近乎每一个建模过程之中，统计学习的一个全局观就体现在其目标针对的是全局最优的理想模型。从这个角度出发，技术上的改进本质上是发现并平衡掉各种实际情况中的不完美或不理想。在这个层面上用好数学工具是可以从根上将问题分析透彻的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>码农的诗意生活</title>
      <link>/zh/post/2017-12-30-purrr/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/2017-12-30-purrr/</guid>
      <description>&lt;p&gt; 今天R代码一行没写，倒是删掉了一百行。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>又要毕业了？！</title>
      <link>/zh/post/2017-12-28-graduation/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/2017-12-28-graduation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天在地铁里刷微博，里面有胡适的一篇文章，《赠与今年毕业的大学生》（《独立评论》1932年7月3日），近八十年过去了，这篇文章仍然给人启发，即使是对我这种毕业不久又快要毕业的**——现在，都不知道用什么词汇描述自己了，噫？！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胡适说，大伙毕业之后，可走的路无非有：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;绝少数的人在国内，或者出国，继续做研究；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;少数人能找到相当的工作；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;此外还有做官、办党、革命三条路；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;还有就是在家享福或者失业闲居。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;虽然每年毕业生继续读研读博的人不在少数，但大多数人的归宿仍然是非学术性工作，故第一条，做研究的，现在还是少数。胡适说只有少数人能找到相当的工作，大概说的是与自己兴趣/能力相当的工作，或者体面的工作，这个不好统计，每个人都有自己的想法，不过外表光鲜内心苦楚的所谓体面工作在当下不在少数，至于与自己能力相当，呵呵，据说大部分人对自己的判断都有拔高的倾向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胡适接着说，除了继续求学，其他几条路，都有堕落的危险。这不是说读研读博就没有堕落，只是说在学校里堕落，大伙都能容忍。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人生的道路上满是陷阱，堕落的方式很多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;胡适总结出主要的两种，一是容易抛弃学生时代的求知识的欲望，二是容易抛弃学生时代的理想的人生的追求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怎么说？胡适还是有些理想主义气质，或者那个时代的大学还存有某些理想主义气质。我们的高校系统，一不能促进学生的求知欲望，二不能鼓励学生的理想主义追求。但高校里还是能够保有一些有求知欲有理想的年轻人，相互期许，并给旁边人以鼓舞或感动，到了社会，这一丁点即使是贫瘠的土壤也没了：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;到了实际社会里，往往所用非所学，往往所学全无用处，往往可以完全用不着学问，而一样可以胡乱混饭吃，混官做。在这种环境里，即使向来抱有求知识学问的决心的人，也不免心灰意懒，把求知的欲望渐渐冷淡下去。况且学问是要有相当的设备的；书籍，试验室，师友的切磋指导，闲暇的工夫，都不是一个平常要糊口养家的人所能容易办到的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年人初次与冷酷的社会接触，容易感觉理想与事实相去太远，容易发生悲观和失望。多年怀抱的人生理想，改造的热诚，奋斗的勇气，到此时候，好像全不是那么一回事，渺小的个人在那强烈的社会炉火里，往往经不起长时期的烤炼就熔化了，一点高尚的理想不久就幻灭了。抱着改造社会的梦想而来，往往是弃甲曳兵而走，或者做了恶力的俘虏。你在那俘虏牢狱里，回想那少年气壮时代的种种理想主义，好像都成了自误误人的迷梦！从此以后，你就甘心放弃理想人生的追求，甘心做现成社会的顺民了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;接着胡适推荐了三个法子防御这两方面的堕落：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;总得时时寻一两个值得研究的问题！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总得多发展一点非职业的兴趣！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你总得有一点信心。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;听着是卑之无甚高论。感兴趣的是第二条，也经常跟朋友说过。是篇好文章，做回文抄公：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;离开学校之后,大家总得寻个吃饭的职业。可是你寻得的职业未必就是你所学的,或者未必是你所心喜的,或者是你所学而实在和你的性情不相近的。在这种状况之下,工作就往往成了苦工,就不感觉兴趣了。为糊口而作那种非&amp;rdquo;性之所近而力之所能勉&amp;rdquo;的工作,就很难保持求知的兴趣和生活的理想主义。最好的救济方法只有多多发展职业以外的正当兴趣与活动。一个人应该有他的职业,又应该有他的非职业的玩艺儿,可以叫做业余活动。凡一个人用他的闲暇来做的事业,都是他的业余活动。往往他的业余活动比他的职业还更重要,因为一个人的前程往往全靠他怎样用他的闲暇时间。他用他的闲暇来打麻将,他就成了赌徒;你用你的闲暇来做社会服务,你也许成个社会改革者;或者你用你的闲暇去研究历史,你也许成个史学家。你的闲暇往往定你的终身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;英国十九世纪的两个哲人,密尔终身做东印度公司的秘书,然而他的业余工作使他在哲学上、经济学上、政治思想史上都占一个很高的位置;斯宾塞是一个测量工程师,然而他的业余工作使他成为前世纪晚期世界思想界的一个重镇。古来成大学问的人,几乎没有一个不是善用他的闲暇时间的。特别在这个组织不健全的中国社会,职业不容易适合我们性惰,我们要想生活不苦痛或不堕落,只有多方发展业余的兴趣,使我们的精神有所寄托,使我们的剩余精力有所施展。有了这种心爱的玩艺儿,你就做六个钟头的抹桌子工夫也不会感觉烦闷了,因为你知道,抹了六点钟的桌子之后,你可以回家去做你的化学研究,或画完你的大幅山水,或写你的小说戏曲,或继续你的历史考据,或做你的社会改革事业。你有了这种称心如意的活动,生活就不枯寂了,精神也就不会烦闷了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你可以在&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/group/topic/4748460/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;看到全文，与各位大神共勉！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
